\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{makecell}
\renewcommand\cellgape{\Gape[4pt]}

\title{\vspace{-2.5cm}Types et valeurs de base -- Encodage}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle\vspace{-1cm}

\section{Encodage des entiers naturels ($\mathbb{N}$)}\label{Naturels}\vspace{-.2cm}
\noindent\begin{minipage}{.42\textwidth}
\subsection{Le décimal (Base 10)}\vspace{-.1cm}
\paragraph{Vocabulaire}
\begin{itemize}
	\item ``Déci" $\rightarrow$ 10 termes possibles : de 0 à 9
	\item Un chiffre : un terme du langage
	\item Base utilisée par les humains
\end{itemize}\vspace{-.3cm}
\paragraph{Notation}
	Si X est un nombre décimal, on le note : $X_{10}$ ou $X$
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\subsection{Le binaire (Base 2)}\vspace{-.1cm}
\paragraph{Vocabulaire}
\begin{itemize}
	\item ``Bi" $\rightarrow$ 2 termes possibles : 0 et 1
	\item Un ``bit" (de l'anglais Binary Digit) : un terme du langage
\end{itemize}\vspace{-.4cm}
\paragraph{Notation}
	Si X est un nombre binaire, on le note : $X_{2}$\vspace{-.4cm}
\paragraph{Exemple}
	$11100101_{2} = 229_{10}$
\end{minipage}\vspace{-.1cm}

\subsection{L'hexadécimal (Base 16)}\vspace{-.4cm}
\noindent\begin{minipage}{.6\textwidth}
\paragraph{Vocabulaire}
	\begin{itemize}
		\item ``Hexadéci" $\rightarrow$ 16 termes possibles : de 0 à 9 et de A à F
		\item Un terme du langage peut être traduit en une suite de 4 bits
	\end{itemize}\vspace{-.3cm}
\paragraph{Notation}
	Si X est un nombre hexadécimal, on le note : $X_{16}$\vspace{-.3cm}
\paragraph{Exemple}
	$E5_{16} = 11100101_{2} = 229_{10}$
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.4\textwidth}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		Hexadécimal & Décimal\\
		\hline
		A & 10\\
		B & 11\\
		C & 12\\
		D & 13\\
		E & 14\\
		F & 15\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{minipage}\vspace{-.5cm}

\subsection{Le n-aire (Base n)}\vspace{-.1cm}
\paragraph{Représentation générale en base n}
	Pour passer de la base décimale à une base n, il  existe 2 méthodes :
\begin{itemize}
	\item Décomposer le nombre décimal en sommes de puissances de n.
	\item Remonter les restes des divisions euclidiennes successives du nombre par n.
\end{itemize}	
	\vspace{-.4cm}
\paragraph{Exemples}\ \\
\begin{minipage}{.6\textwidth}\vspace{.1cm}
	$229_{10} = 1\times2^{7} + 1\times2^{6} + 1\times2^{5} + 0\times2^{4} + 0\times2^{3} + 1\times2^{2} + 0\times2^{1} + 1\times2^{0}$\\
	$\null\hspace{.8cm}=\hspace{.3cm}1\hspace{1cm}1\hspace{1cm}1\hspace{.9cm}0\hspace{1cm}0\hspace{1cm}1\hspace{1cm}0\hspace{.9cm}1$\\
	$\null\hspace{.8cm}= 11100101_{2}$\\
\begin{minipage}{.4\textwidth}
$229_{10} = 14\times16^{1} + 5\times16^{0}$\\
	$\null\hspace{.8cm}=\hspace{.4cm}14\hspace{1.3cm}5$\\
	$\null\hspace{.8cm}=\hspace{.45cm}E\hspace{1.3cm}5$\\
	$\null\hspace{.8cm}= E5_{16}$
\end{minipage}
\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{equation*}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\renewcommand{\arraycolsep}{2pt}
\begin{array}{p{.5cm}|p{.5cm}|p{.5cm}cc}
	\centering229 & \multicolumn{3}{l}{\hspace{.1cm}16}&\\
	\cline{2-2}
	\boxed{5} & \centering14 & \multicolumn{2}{l}{\hspace{.1cm}16}&\\
	\cline{3-3}
	\multicolumn{2}{r|}{\hspace{.1cm}\boxed{14}} & \centering0 &\\
\end{array}
\end{equation*}\\
\end{minipage}\vspace{-.4cm}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
$389_{10} = 19\times20^{1} + 9\times20^{0}$\\
	$\null\hspace{.8cm}=\hspace{.4cm}19\hspace{1.3cm}9$\\
	$\null\hspace{.8cm}=\hspace{.45cm}J\hspace{1.35cm}9$\\
	$\null\hspace{.8cm}= J9_{20}$
\end{minipage}
\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{equation*}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\renewcommand{\arraycolsep}{2pt}
\begin{array}{p{.5cm}|p{.5cm}|p{.5cm}cc}
	\centering389 & \multicolumn{3}{l}{\hspace{.1cm}20}&\\
	\cline{2-2}
	\boxed{9} & \centering19 & \multicolumn{2}{l}{\hspace{.1cm}20}&\\
	\cline{3-3}
	\multicolumn{2}{r|}{\hspace{.1cm}\boxed{19}} & \centering0 &\\
\end{array}
\end{equation*}\\
\end{minipage}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.4\textwidth}\vspace{-1.5cm}
\begin{equation*}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\renewcommand{\arraycolsep}{2pt}
\begin{array}{p{.5cm}|p{.5cm}|p{.5cm}|p{.5cm}|p{.5cm}|p{.5cm}|p{.5cm}|p{.5cm}|p{.5cm}cc}
	\centering229 & \multicolumn{7}{l}{\hspace{.1cm}2}&\\
	\cline{2-2}
	\boxed{1} & \centering114 & \multicolumn{6}{l}{\hspace{.1cm}2}&\\
	\cline{3-3}
	\multicolumn{2}{r|}{\hspace{.1cm}\boxed{0}} & \centering57 & \multicolumn{5}{l}{\hspace{.1cm}2}&\\
	\cline{4-4}
	\multicolumn{3}{r|}{\hspace{.1cm}\boxed{1}} & \centering28 & \multicolumn{4}{l}{\hspace{.1cm}2}&\\
	\cline{5-5}
	\multicolumn{4}{r|}{\hspace{.1cm}\boxed{0}} & \centering14 & \multicolumn{3}{l}{\hspace{.1cm}2}&\\
	\cline{6-6}
	\multicolumn{5}{r|}{\hspace{.1cm}\boxed{0}} & \centering7 & \multicolumn{2}{l}{\hspace{.1cm}2}&\\
	\cline{7-7}
	\multicolumn{6}{r|}{\hspace{.1cm}\boxed{1}} & \centering3 & \multicolumn{2}{l}{\hspace{.1cm}2}&\\
	\cline{8-8}
	\multicolumn{7}{r|}{\hspace{.1cm}\boxed{1}} & \centering1 & \multicolumn{2}{l}{\hspace{.1cm}2}&\\
	\cline{9-9}
	\multicolumn{8}{r|}{\hspace{.1cm}\boxed{1}} & \multicolumn{2}{l}{\hspace{.1cm}0}&\\
\end{array}
\end{equation*}
\end{minipage}\vspace{-.5cm}

\paragraph{Notation}
	Si X est un nombre n-aire, on le note : $X_{n}$\vspace{-.4cm}
\paragraph{Autres exemples de bases}\ \\
	\begin{minipage}{.42\textwidth}\vspace{.1cm}
	\begin{itemize}
		\item Base 3 = Trinaire
		\item Base 8 = Octal
		\item Base 9 = Nonaire
		\item Base 12 = Duodécimal
		\item Base 20 = Vigésimal
		\item Base 60 = Sexagésimal
		\item Base 150 = Indienne
	\end{itemize}
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item Base d'or (puissances du nombre d'or $\frac{1 + \sqrt{5}}{2}$)
		\item Base de Fibonacci (termes de la suite de Fibonacci)
		\item Base factorielle (termes des factorielles)
		\item ...
	\end{itemize}
	\end{minipage}\vspace{-.2cm}

\section{Encodage des entiers relatifs ($\mathbb{Z}$)}\vspace{-.2cm}
\noindent\begin{minipage}{.58\textwidth}
\paragraph{Représentation}
\begin{itemize}
	\item Définir la longueur de la représentation en binaire
	\item Bit de poids fort (à l'extrême gauche) = 0 si $\geq$ 0, 1 si $<$ 0
	\item Le reste des bits représente l'entier
	\item Entier positif : entier naturel (voir partie \ref{Naturels})
	\item Entier négatif : principe du complément à deux
\end{itemize}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.32\textwidth}
\paragraph{Le complément à deux}
\begin{enumerate}
	\item Convertir la valeur absolue de l'entier en binaire
	\item Inverser les bits
	\item Ajouter 1 au résultat
\end{enumerate}
\end{minipage}\vspace{.1cm}

\noindent\begin{minipage}{.62\textwidth}
\paragraph{Intervalles de valeurs encodables}
\begin{itemize}
	\item Sur 8 bits (1 octet) : $\left[ -128;127 \right]$
	\item Sur 16 bits (2 octets) : $\left[ -32768;32767 \right]$
	\item Sur 32 bits (4 octets): $\left[ -2147483648;2147483647 \right]$
	\item Sur 64 bits (8 octets) : $\left[ -9,223372037\times10^{18};9,223372037\times10^{18}-1 \right]$
\end{itemize}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.32\textwidth}
\paragraph{Exemple : -65 sur 8 bits}
\begin{enumerate}
	\item $|-65_{10}| = 65_{10} = 01000001_{2}$
	\item $01000001_{2} \rightarrow 10111110_{2}$
	\item $10111110_{2} + 1 = 10111111_{2}$\\
	$\rightarrow -65_{10}=10111111_{2}$
\end{enumerate}
\end{minipage}

\section{Encodage des nombres réels ($\mathbb{R}$)}\vspace{-.2cm}
\noindent C'est comme pour les entiers !
\begin{itemize}
	\item Somme de puissances de 10 : $652,375 = 6\times10^{2} + 5\times10^{1} + 2\times10^{0} + 3\times10^{-1} + 7\times10^{-2} + 5\times10^{-3}$
	\item Somme de puissances de 2 : $110,101_2 = 1\times2^{2} + 1\times2^{1} + 0\times2^{0} + 1\times2^{-1} + 0\times2^{-2} + 1\times2^{-3}$
\end{itemize}\vspace{-.3cm}
\subsection{Conversion de binaire vers décimal}\vspace{-.1cm}
\noindent$110,101_{2} = 1\times2^{2} + 1\times2^{1} + 0\times2^{0} + 1\times2^{-1} + 0\times2^{-2} + 1\times2^{-3}$\\
\null\hspace{1.5cm}$=$\hspace{.4cm}$4$\hspace{.5cm}$+$\hspace{.4cm}$2$\hspace{.55cm}$+$\hspace{.4cm}$0$\hspace{.5cm}$+$\hspace{.4cm}$0,5$\hspace{.4cm}$+$\hspace{.57cm}$0$\hspace{.57cm}$+$ $0,125$\\
\null\hspace{1.5cm}$= 6,625_{10}$\vspace{-.3cm}

\subsection{Conversion de décimal vers binaire}\vspace{-.1cm}
\subsubsection{Première méthode (virgule fixe)}\vspace{-.1cm}
\noindent\begin{minipage}{.5\textwidth}
\paragraph{Exemple 1}
$65,54_{10} = 2^{6} + 2^{0} + 0,54_{10}$\\
\null\hspace{3.35cm}$= 1000001_{2} + 0,54_{10}$\\
\begin{minipage}{.35\textwidth}\vspace{-.6cm}$$\left.\begin{split}
	0,54\times2 = \textbf{1},08\\
	0,08\times2 = \textbf{0},16\\
	0,16\times2 = \textbf{0},32\\
	0,32\times2 = \textbf{0},64\\
	0,64\times2 = \textbf{1},28\\
	0,28\times2 = \textbf{0},56\\
	0,56\times2 = \textbf{1},12\\
	0,12\times2 = \textbf{0},24\\
	0,24\times2 = \textbf{0},48\\
	...\end{split}\right\}$$
\end{minipage}
\begin{minipage}{.65\textwidth}\vspace{-.2cm}
	$65,545_{10} = 1000001,100010100..._{2}$
\end{minipage}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\paragraph{Exemple 2}
$65,375_{10} = 2^{6} + 2^{0} + 0,375_{10}$\\
\null\hspace{3.35cm}$= 1000001_{2} + 0,375_{10}$\\
\begin{minipage}{.35\textwidth}\vspace{-.5cm}$$\left.\begin{split}
	0,375\times2 = \textbf{0},75\\
	0,75\times2 = \textbf{1},5\\
	0,5\times2 = \textbf{1}\end{split}\right\}$$
\end{minipage}
\begin{minipage}{.65\textwidth}
	$65,375_{10} = 1000001,011_{2}$
\end{minipage}\vspace{.5cm}
\fbox{\begin{minipage}{\textwidth}
\paragraph{Différence entre premier et deuxième exemple}
\begin{itemize}
	\item Exemple 1 : suite de bits après la virgule infinie
	\item Exemple 2 : suite de bits après la virgule finie\\
\end{itemize}
	$\rightarrow$ Pourquoi ? Parce que la partie décimale du deuxième exemple est une somme de puissances de 2 !
\end{minipage}
}
\end{minipage}\vspace{-.4cm}
\paragraph{Conclusion partielle}
Ainsi, un nombre à développement décimal fini en base 10 ne l'est pas forcément en base 2 (par contre à l'inverse, un nombre à développement décimal fini en base 2 l'est forcément en base 10). De plus, on ne parle pas ici des nombres à développement décimal infini en base 10...\\
Un ordinateur ne peut donc pas représenter n'importe quel nombre réel. Ce qui importe, c'est la précision avec laquelle on souhaite représenter le nombre réel.\vspace{-.2cm}

\subsubsection{Deuxième méthode (virgule flottante -- norme IEEE 754)}\vspace{-.1cm}
La norme IEEE 754 définit la façon de coder un nombre réel. Cette norme propose de coder le nombre sur 32/64 bits et définit 3 composantes :
\begin{itemize}
	\item Le \textbf{signe} est représenté par le bit de poids fort
	\item L'\textbf{exposant} positif est codé sur les 8/11 bits suivants le bit de signe
	\item La \textbf{mantisse} (bits après la virgule) sur les 23/52 bits restants
\end{itemize}\vspace{-.2cm}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{Images/IEEE75432}\\\vspace{-.2cm}
	\includegraphics[width=\textwidth]{Images/IEEE75464}
\end{figure}\vspace{-.7cm}

\paragraph{Codage de 65,375 selon la norme IEEE 754 sur 32 bits}
\begin{enumerate}
	\item Conversion en binaire (grâce à la première méthode) : $65,375_{10} = 1000001,011_{2}$
	\item Mise sous la forme 1,\textbf{partie décimale} : $1000001,011 = 1,\textbf{000001011}\times2^{6}$
	\item La partie décimale (mantisse) sur 23 bits est donc : $\textbf{00000101100000000000000}$
	\item Décalage de l'exposant : $6 + 127 = 133_{10} = 10000101_{2}$
\end{enumerate}\vspace{.2cm}
\begin{minipage}{.6\textwidth}
\paragraph{Pourquoi décaler l'exposant ?}
Il est possible que l'exposant soit négatif, pour représenter des nombres du type $0,0015542_{10}$. Il faut donc pouvoir représenter des exposants négatifs. La solution trouvée est d'effectuer un décalage de l'exposant de $2^{nb\ de\ bits\ de\ l'exposant-1}-1$. Ainsi, pour 32 bits, le décalage est de $2^{8-1}-1 = 127$ et pour 64 bits, le décalage est de $2^{11-1}-1 = 1023$.
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Images/IEEE75432Exemple}
En hexadécimal, cela donne 4282C000
\end{minipage}\vspace{-.2cm}

\paragraph{Règles de codage}
\begin{itemize}
	\item L'exposant 00000000 est interdit
	\item L'exposant 11111111 est réservé pour signaler des erreurs, et est appelé NaN (Not a Number)
\end{itemize}

\section{Encodage des valeurs booléennes}
\noindent Faux/False $\Rightarrow 0$\\ 
Vrai/True $\Rightarrow 1$

\section{Encodage du texte}
\subsection{La représentation des caractères}
Des normes définissent comment représenter les caractères, selon les caractères à représenter :
\begin{itemize}
	\begin{minipage}{.2\textwidth}
	\item Unicode
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.2\textwidth}
	\item ASCII
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.2\textwidth}
	\item UTF-8
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.25\textwidth}
	\item Une multitude d'autres...
	\end{minipage}
\end{itemize}
\paragraph{Pourquoi plusieurs normes ? $\rightarrow$ Problèmes de différences des alphabets entre les langues}
Rien qu'en anglais et en français, on n'utilise pas les mêmes caractères. Ceci se voit encore plus si on compare à des langues comme l'arabe, le chinois, le japonais, le coréen, etc... qui utilisent des caractères totalement différents.
\paragraph{Règle importante}
Les normes d'encodage de caractères respectent la \textbf{casse}, c'est-à-dire différencient les minuscules et les majuscules (a $\neq$ A).

\subsection{ASCII (American Standard Code for Information Interchange)}
\subsubsection{ASCII basique (début des années 1960)}
Norme américaine d'encodage des caractères :
\begin{itemize}
	\item Ne sait représenter que les caractères américains, donc par exemple le caractère ``è" n'est pas représenté
	\item Unicité des correspondances (Un code $\leftrightarrow$ un caractère)
	\item Sur 7 bits $\rightarrow$ 128 caractères représentés
\end{itemize}

\subsubsection{ASCII étendu (fin des années 1960)}
Arrivée de l'informatique en Europe. Plusieurs extensions de ASCII :
\begin{itemize}
	\item Ajout d'un 8\up{ème} bit $\rightarrow$ 2 fois plus de caractères
	\item Normalisation de l'ISO/CEI 8859-1 au niveau européen, aussi appelée Latin-1 ou Europe Occidentale
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
	\begin{subfigure}{.265\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{Images/ASCII}
	\caption{Table ASCII basique}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.43\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{Images/iso8859-1.png}
	\caption{ISO 8859-1}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.29\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{Images/ASCIIEtendu}
	\caption{Table ASCII étendue de IBM}
	\end{subfigure}
\end{figure}

\subsection{Unicode (début des années 1990)}
\paragraph{Problème}
Beaucoup de tables de conversion à travers le monde
\paragraph{Solution}Unification au niveau mondial grâce à une norme commune appelée \textbf{Unicode}\footnote{\url{https://www.unicode.org/charts/fr/}}, aujourd'hui utilisée pour les claviers d'ordinateur :
\begin{itemize}
	\item Identifiant unique pour chaque caractère existant, appelé \textbf{Point de code}
	\item Les 128 premiers points de code sont compatibles avec ASCII
	\item Il existe 1 114 112 points de code, représentés sur l'intervalle $\left[00000000_{16};0010FFFF_{16}\right]$ ($2^{20} = 1 048 576$)
	\item Les 65 536 premiers points de code (2 octets) représentent le BMP (Basic Multilingual Plane), c'est-à-dire les caractères les plus communément utilisés dans le monde
\end{itemize}
\paragraph{Exemple}
`A' a pour point de code $00000041_{16}$

\subsubsection{Unicode Transformation Format (UTF-32) -- Longueur 32 bits / 4 octets}
\begin{itemize}
	\item Un point de code = une représentation en UTF-32
	\item Un octet inutilisé (à l'heure actuelle !)
	\item Utile si on désire une longueur fixe ou un accès unique des caractères
\end{itemize}
\paragraph{Exemples de codes UTF-32}
\begin{itemize}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\item ``A" a pour code $00000041_{16}$
	\item ``$\Omega$" a pour code $000003A9_{16}$
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\item \begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}``文" a pour code $00006587_{16}$\clearpage\end{CJK*}
	\item \vspace{-.3cm}``\includegraphics[height=.3cm]{Images/Ugaritic}" a pour code $00010384_{16}$
	\end{minipage}
\end{itemize}

\subsubsection{UTF-16 -- Longueur 16 bits / 2 octets}
\begin{itemize}
	\item Représentation des points de code de l'intervalle $\left[0000_{16};FFFF_{16}\right]$
	\item Les caractères de l'intervalle $\left[010000_{16};10FFFF_{16}\right]$ sont représentés par des paires de code de 16 bits\\
	$\rightarrow$ Longueur variable de 1 ou 2 codes
	\item Optimisé pour BMP (65536 premiers points de code)
\end{itemize}
\paragraph{Exemples de codes UTF-16}
\begin{itemize}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\item ``A" a pour code $0041_{16}$
	\item ``$\Omega$" a pour code $03A9_{16}$
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\item \begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}``文" a pour code $6587_{16}$\clearpage\end{CJK*}
	\item \vspace{-.3cm}``\includegraphics[height=.3cm]{Images/Ugaritic}" a pour code $D800\ DF84_{16}$
	\end{minipage}
\end{itemize}

\subsubsection{UTF-8 -- Longueur 8 bits / 1 octet}
\begin{itemize}
	\item Représentation des points de code de l'intervalle $\left[00_{16};FF_{16}\right]$
	\item Les caractères de l'intervalle $\left[000100_{16};10FFFF_{16}\right]$ sont représentés par 2 à 4 codes de 8 bits\\
	$\rightarrow$ Longueur variable de 1 à 4 codes
	\item Optimisé pour ASCII et la majorité des langages
	\item Est représenté sur 1 octet (unité la plus utilisée !)
\end{itemize}
\paragraph{Exemples de codes UTF-8}
\begin{itemize}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\item ``A" a pour code $41_{16}$
	\item ``$\Omega$" a pour code $CE\ A9_{16}$
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\item \begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}``文" a pour code $E6\ 96\ 87_{16}$\clearpage\end{CJK*}
	\item \vspace{-.3cm}``\includegraphics[height=.3cm]{Images/Ugaritic}" a pour code $F0\ 90\ 8E\ 84_{16}$
	\end{minipage}
\end{itemize}

\paragraph{Pour UTF-16 et UTF-8, comment savoir si le code est en plusieurs parties ?}
Étant donné qu'il y a parfois besoin de plusieurs codes pour représenter un caractère (en raison de la longueur variable de ces deux formats), des préfixes sont réservés pour préciser que le caractère représenté nécessite plusieurs codes.\\
Les 2 tableaux suivants représentent les correspondances entre points de code et valeurs UTF-16 et UTF-8 :\vspace{.3cm}

\noindent\begin{minipage}{.56\textwidth}
\begin{tabular}{|l|l|}
	\hline
	\textbf{\hspace{-.1cm}Point de code} & \textbf{Valeur en UTF-16}\\
	\hline
	\hspace{-.1cm}xxxxxxxxxxxxxxxx & \hspace{-.1cm}xxxxxxxxxxxxxxxx\\
	\hline
	\hspace{-.1cm}\small000yyyyyxxxxxxxxxxxxxxxx\hspace{-.1cm} & \hspace{-.1cm}\small110110zzzzxxxxxx 110111xxxxxxxxxx\hspace{-.1cm}\null\\
	\hline
\end{tabular}
\begin{center}
zzzz = yyyyy - 1\\\vspace{.1cm}
Les caractères nécessitant 2 codes UTF-16 seront donc compris dans l'intervalle $\left[D800_{16};DFFF_{16}\right]$
\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{tabular}{|l|l|}
	\hline
	\textbf{Point de code} & \textbf{Valeur en UTF-8}\\
	\hline
	00000000 0xxxxxxx & 0xxxxxxx\\
	\hline
	00000yyy yyxxxxxx & 110yyyyy 10xxxxxx\\
	\hline
	zzzzyyyy yyxxxxxx & \makecell{1110zzzz 10yyyyyy\\10xxxxxx}\\
	\hline
	\makecell{000uuuuu zzzzyyyy\\yyxxxxxx} & \makecell{11110uuu 10uuzzzz\\10yyyyyy 10xxxxxx}\\
	\hline
\end{tabular}
\end{minipage}

\subsection{Autres représentations}
\paragraph{Liste non exhaustive des autres représentations}
\begin{itemize}
	\item Windows 1252 (Microsoft en Europe)
	\item EBCDIC (IBM pour cartes perforées)
	\item ISCII (Inde)
	\item VISCII (Vietnam)
	\item \ldots
\end{itemize}

\section{Les types de données}
\noindent Mais alors comment sait-on si c'est un entier naturel, un entier relatif, un réel, une suite de booléens ou un texte ? Si on vous donne une suite de 32 bits, comment savoir quelle valeur est représentée ?\\
$\Rightarrow$ C'est le principe du typage des données !

\end{document}